# Сеть в Debian системах

## Опишем настройку сети в дебиане

Изначано основные конфигурационные фалы это `/etc/network/interfaces` и `/etc/resolve.conf`
первый отвечает за описание статического интерфейса днс севера шлюза по умолчанию и прочего.

основной утилитой являеется `ip` ибо она пришла на замену `route` `netstat`. Говорят что она обьединяет все подобные утилиты, так что реккомендую присмотреться.

проверить поднят ли интерфейс и вообще пашет ли он - `ip a`
поднять интерфейс `ifup <your_ethernet>`

---

## Порты

Для проверки открытых портов на удалённой машине используются утилиты `netcat (nc)` `nmap` `telnet`

```bash
# nc [-options] [HostName or IP] [PortNumber]
  nc -zvw3 192.168.1.7 22

# nmap [-options] [HostName or IP] [-p] [PortNumber] 
  nmap 192.168.1.8 -p 22

# telnet [HostName or IP] [PortNumber]
  telnet 192.168.1.9 22
```

Для проверки портов тевых подключений и прочего на локальной машине использую `ss`:

`-t` - фильтр по tcp протоколу
`-u` - фильтр по udp протоколу
`-l` - отобразить только те сокеты и порты которые прослушиваются
`-p` - отобразить процессы использующие сокеты или порт
`-n` - не определять имя службы а только номер

```sh
ss -tulpn  # отобразит процессы их порты и сокеты которые прослушиваются по TCP UDP

nmap -sT -O localhost

tcpdump -v -w
```

## Возможные ошибки

При пинге во вне может проскочить  

```sh
connect: Network is unreachable
```

Это говорит о том, что нужно глянуть в `ip r sh` - покажет шлюз по умолчанию, и если не соответсвует то меняем, на например 
`ip route add default via 192.168.1.201`
